\section{Podsumowanie i wnioski}
\label{sec:podsumowanie}

\subsection{Główne wnioski}
\label{sec:podsumowanie-wnioski}

Zestawienie Krajowego Systemu e-Faktur z~włoskim SdI oraz siecią PEPPOL pozwala sformułować kilka wniosków istotnych z~perspektywy inżynierii oprogramowania.

\subsubsection*{Architektura: kontrola danych a~odporność na awarie.}
Modele scentralizowane (KSeF, SdI) zapewniają państwu pełną i~natychmiastową kontrolę nad danymi transakcyjnymi. Centralny węzeł stanowi jednak pojedynczy punkt awarii i wąskie gardło, a~jego skalowalność musi być zaprojektowana pod obciążenia szczytowe całej gospodarki. Model rozproszony PEPPOL odwraca tę zależność -- przenosi ciężar skalowania i~dostępności na infrastrukturę brzegową (punkty dostępu), dzięki czemu awaria pojedynczego węzła ma zasięg lokalny, a~nie ogólnokrajowy. Jest to klasyczny kompromis między centralizacją kontroli a~odpornością systemu rozproszonego (sekcja~\ref{sec:porownanie-modele-architektury}).

\subsubsection*{Standardy: optymalizacja lokalna a~interoperacyjność.}
Autorskie formaty krajowe, takie jak polski FA(3) i~włoski FatturaPA, są zoptymalizowane pod specyficzne wymagania lokalnych administracji skarbowych, lecz właśnie ta optymalizacja tworzy bariery integracyjne w~handlu transgranicznym. Sieć PEPPOL, opierając się na specyfikacji PEPPOL BIS Billing~3.0 jako bezpośredniej implementacji normy EN~16931 dowodzi, że interoperacyjność wymaga rezygnacji z~części krajowej specyfiki na rzecz wspólnego modelu semantycznego (zob.\ sekcja~\ref{sec:porownanie-standardy-formaty}).

\subsubsection*{Komunikacja i~bezpieczeństwo: ewolucja w~stronę nowoczesnych standardów webowych.}
Porównanie warstw komunikacyjnych ujawnia wyraźny trend technologiczny: odchodzenie od protokołów tradycyjnych (FTP, SOAP), nadal obecnych w~starszych systemach takich jak SdI, na rzecz interfejsów REST API. Towarzyszy temu również przejście ku asynchronicznemu uwierzytelnianiu opartemu na tokenach (JWT) oraz obowiązkowej kryptografii kopertowej treści dokumentu. Architektura KSeF, projektowana współcześnie, jest reprezentatywnym przykładem tego kierunku (zob.\ sekcje~\ref{sec:porownanie-modele-komunikacji} oraz~\ref{sec:porownanie-bezpieczenstwo-szyfrowanie}).
