\section{Abstrakt}
\label{sec:abstrakt}

Praca zestawia architekturę, standardy wymiany danych oraz mechanizmy bezpieczeństwa trzech europejskich systemów e-fakturowania: polskiego Krajowego Systemu e-Faktur (KSeF), włoskiego Sistema di Interscambio (SdI) oraz sieci PEPPOL. KSeF i~SdI realizują model scentralizowany, w~którym każda faktura przechodzi przez pojedynczy węzeł państwowy przed dostarczeniem do odbiorcy. PEPPOL opiera się na rozproszonym modelu czterech narożników, w~którym wymiana odbywa się bezpośrednio między akredytowanymi punktami dostępu bez centralnego pośrednika. Analizowane systemy różnią się również w~warstwie formatów danych: FatturaPA (SdI) i~FA(3) (KSeF) to autonomiczne schematy krajowe, niezgodne natywnie z~europejską normą EN~16931, natomiast PEPPOL BIS Billing~3.0 stanowi jej formalną implementację. W~warstwie transportowej SdI stosuje równolegle cztery heterogeniczne kanały (SOAP, SFTP, SMTP, interfejs webowy), sieć PEPPOL -- ujednolicony protokół AS4, a~KSeF pojedynczy interfejs programistyczny w modelu REST. Wyniki analizy wskazują, że modele scentralizowane ułatwiają kontrolę podatkową w~czasie rzeczywistym kosztem ryzyka awarii globalnej, natomiast model rozproszony PEPPOL zapewnia wyższą odporność i~transgraniczną interoperacyjność, jednak wymaga znacznie bardziej złożonej infrastruktury federacyjnej po stronie uczestników sieci.

\section{Wstęp}
\label{sec:wstep}

\subsection{Cel i zakres pracy}
\label{sec:wstep-cel}

Postępująca cyfryzacja procesów biznesowych prowadzi do stopniowego odchodzenia od dokumentów nieustrukturyzowanych na rzecz formatów przeznaczonych do automatycznego, maszynowego przetwarzania. 

Faktura, jako jeden z~kluczowych dokumentów obrotu gospodarczego, znajduje się w~centrum tej transformacji. Dokument przeznaczony dotychczas do odczytu przez człowieka ustępuje miejsca \textbf{fakturze ustrukturyzowanej}, zapisanej w~ściśle zdefiniowanym schemacie XML, którą systemy informatyczne mogą wystawiać, walidować i~księgować bez ingerencji operatora.

Przejście to nie jest wyłącznie zmianą formatu pliku, lecz wymusza budowę dedykowanej infrastruktury. W~skali europejskiej powstało wiele konkurencyjnych podejść do tego zagadnienia -- od rozwiązań \textbf{scentralizowanych}, w~których każda faktura przechodzi przez pojedynczy system państwowy, po modele w~pełni \textbf{rozproszone}, oparte na federacji niezależnych dostawców usług. Różnorodność ta stanowi istotne wyzwanie dla twórców oprogramowania integrujących oprogramowanie biznesowe z~heterogenicznymi platformami, różniącymi się protokołami transportowymi, formatami danych oraz wymaganiami kryptograficznymi.

Celem niniejszej pracy jest analiza porównawcza wybranych europejskich systemów e-fakturowania, ze szczególnym uwzględnieniem \textbf{Krajowego Systemu e-Faktur (KSeF)} jako studium przypadku. Jako punkty odniesienia dla KSeF przyjęto włoski system \textbf{Sistema di Interscambio (SdI)}, reprezentujący dojrzały model centralny, oraz sieć \textbf{PEPPOL}, reprezentującą model rozproszony.

Zakres pracy obejmuje analizę specyfikacji technicznych wymienionych systemów pod kątem modeli architektonicznych, protokołów transportowych, formatów XML oraz kryptografii warstwy aplikacji. Poza zakresem pracy pozostają natomiast szczegółowe analizy prawno-podatkowe oraz aspekty księgowe procesów biznesowych -- przepisy prawa przywoływane są jedynie w~zakresie niezbędnym do wyjaśnienia kontekstu i~ram obowiązywania omawianych systemów.
